連登汽車台paradox：萬事得

產品雖不錯，銷售卻平平

「上期談到在 90 年代中萬事得由福特派來的 Henry Wallace 接任新社長，他提升了品牌的形象， 加強技術部門的數碼化，並整合了日本及海外的銷售網絡，日本的 5 大品牌重新合併為萬事得一個品牌。之後的幾位社長也是福特派來，包括 James Miller、Mark Fields 和 Lewis Booth。公司的商標也改了成為現時的設計。同時萬事得也放棄了自製 K-car，改用鈴木的 K-car 來貼牌。由 2002 年開始，公司口號改為 Zoom-Zoom，新車的設計也更加著重駕駛樂趣，而且車名也大幅改動，原來的 323 (本土稱為 Familia) 就改為 3 (本土稱為 Axela)，626 (Capella) 就改為 6 (Atenza)。此外，萬事得為了自身的品牌形象，拒絕了為母公司福特提供貼牌生產的車款，亦即是 Laser、Telstar 等車型已經成為歷史。這些策略都非常成功，使到萬事得重拾正軌，形象大幅提高，業務相當不錯。到 2003 年，公司重新由日本人井卷久一執掌。於 2006 年，它的股價更加超越 4000 日圓。

福特不再是合作伙伴
可惜，2007 年開始全球經濟開始下滑，次按風暴之後更加演變成金融海嘯，全球各國汽車銷售都不理想。母公司福特也是財困，雖然它比其他兩個美國同業為佳而不致要破產，但它也大幅減持萬事得的股份，由原來的 33.4% 減至 13.4%。到 2010 年更加減至只有 3%，萬事得和福特的合作也隨之終止。

在金融海嘯後的數年，日圓大幅上升，相對於比起同業較少海外生產廠的萬事得受到更大的打擊，股價大幅下滑，一直下跌至 2012 年中不到 500 日圓。之後由於現任日本首相安倍的經濟政策，日圓開始下跌，加上經濟有所改善，萬事得的股價又隨之回升，兩年間反彈至差不多 3000 日圓! 但可惜，後勁不計，近年一直都是跌多升少，早兩個月萬事得都已經跌到低於 1000 日圓，直至筆者執筆之時只是 511 日圓而已。就算撇開最近全球新冠肺炎以至股市大跌的原因，似乎投資者對這家日本車廠的盈利能力失去信心。

近年成績差強人意
打開 2019 年萬事得的成績表一看，便知道為何它的股價沒有起色。

在去年，它的全球總銷量下跌了 7.2%，除了歐洲之外，其他三個主要市場，日本、美國和中國都下跌。不但銷量下跌，在市場佔有率方面也是下跌，日本由 2018 年的市佔率 4.19% 跌至 2019 年的 3.92% (數字包括非 K-car 及貼牌的 K-car)。美國則由 1.73% 跌至 1.63%，市佔率是 13 年來新低! 中國由 1.18% 跌至 1.06%，更加是歷年新低! 雖然歐洲無論銷量或市場佔有率都有些起色，但亦彌補不到其他市場的下跌，以至總銷量還是下跌。

至於盈利能力，萬事得也不見得好。根據最新的資料，它的純利率只有 1.78%，每股純利在過往五年之中，除了 2018 年有增長之外，其餘四年都是下跌。

另一方面，萬事得近年的新車不少都評價很高，質素亦不錯，可是銷量始終不能提升，變成「叫好不叫座」的形勢，和 90 年代日產的情況可謂非常相似。

萬事得近年來的策略，可以歸納以下幾點：首先是全面催谷 SUV，取消所有非 SUV 的七人車型。它的 CX 系列的型號越來越多，CX-3、CX-5、CX-9，最近還有 CX-30 和中國市場獨有的 CX-4。這一點無可厚非，全球都是 SUV 熱潮，任何一家車廠都在搶灘。但可惜，這麼多 SUV 的款式，唯有 CX-5 是成功，其他的型號銷量都只是平平。在美國市場，單單 CX-5 一款車的銷量比起其他萬事得型號加起來還要多，這意味着 CX-5 成功的同時，其他型號則銷量不濟。

第二是它大力發展 Skyactiv 的技術，除了原來的汽油 Skyactiv 及柴油 Skyactiv-D 之外，最近還有最新的 Skyactiv-X 引擎。雖然開發省油及低排放的引擎是大勢所趨，但是很多國家都提出了取替純汽油或柴油引擎的汽車。如果不搞混能或全電汽車的話，遲一點恐怕會被淘汰。

還有萬事得自十多年前由 Zoom-Zoom 開始，一直都很着重駕駛樂趣，它大部份車型的操控都不錯，可是設計上好像不能一擊即中目標市場，對目標顧客的分析看來有點不足。筆者在下期將會逐一解構它的型號在策略上的問題」

有無人相同既疑問？

近年係連登問親買咩車，都一定係m2/m3/m6/cx30/cx5，但點解全球銷量（除歐洲）就節節下跌？係咪全世界得連登仔（同歐洲人）識貨？定其實汽車台既手足原來主要住係歐洲？

利申：未渣過zoom-zoom後既mazda，但都覺得啲車頗有誠意

你估平呀？
講完

即係訂價策略出問題？

馬2馬3太貴唔太值 馬6旅行版有誠意先買得過

cx3將馬2改高就收人多幾萬點買

cx5 cx9 價錢比較貴 其他廠有唔小選擇

平靚正既馬5 biante又唔撚出

cx30定位重疊 花多眼亂

好老實講
連登咁多年吹奏既一定係打手黎
價錢定位可以話高不成低不就
款色方面老土兼柒
但係唔會咁扮執既
30 柒下柒下咁都仲未消失
但係唔好旨意有咩突破

窮鬼想襟揸嘅揀Toyota唔揀佢

有錢嘅想型又唔揀佢

中間市場的確越來越無得做

如果香港Toyota入啲正常款，mazda應該全面收皮

曾經25萬買到一部2018 Mazda 6
果年Corolla axio都要22萬

始終MAZDA個款好睇過T車
但係揸慣左MAZDA就唔慣
TOYOTA啲車感覺好淋

冇turbo 又唔係玩性能
走中間路線

Mazda 的確係好有誠意嘅車廠

內籠同外型都正，不過引擎波箱冇咩進步

Skyactive x 引擎又未有，有都貴幾萬蚊

所以好多用家一係買 turbo，一係買 hybrid

點解我好似去左平行時空咁，平時叫人買mazda既巴打去晒邊朼聽下另一邊既意見

但次次有post問買咩suv
都一抽人話cx5 ga wor

我覺得網上討論
一遇到有唔同意見
就標籤對家做打手
就無乜好討論
雖然打手事實上存在
但我見連登真係支持mazda既
絕對為數不少

定係叫人買mazda既人
其實無買過全新mazda？

如果25萬買到架mazda 6
絕對係平喎
點解上面又有巴打話mazda因為貴無人買？

我認自己係mazda fans先
香港地3x萬買架無turbo唔係咁有説服力

所以我換左cx9

CX5 性價比係高嘅

Cx9 豪華程度都幾高，係太大架

我個人幾欣賞哩間車廠既理念
堅持唔用細cc turbo，唔用CVT，唔放棄鑽研轉子引擎，執著係好多細節
而言大部分既消費者只會覺得佢偏貴，但對fans黎講就唔係問題

所以哩種策略就令佢永遠做唔大
咁樣既堅持分分鐘仲會搞死自己
到最後一係迎合市場需要，一係收皮

其實日本車黎講，細cc turbo都不是主流
mazda會執著啲咩細節？可否講多啲

無計 想換7座
q7 xc90買唔起
所以cx5>cx9

例如新Mazda 3洗擋風玻璃個出水位改左係枝水撥度
邊噴邊抹，話咁樣唔會令你噴水既時候失去1秒視野

仲有中間個mon既角度，閱讀燈既亮度、喇叭擺位等等都好講究
根本就已經走火入魔

其實benz都有水撥噴水
不過我無深究邊間開發先

佢係好講細緻野，個内籠好靚，感覺好豪華
外型都靚，但揸起上黎真係好慢，好似玩具咁
加上個車價貴過同級系1,2成

最撚on9係個代理，年頭想入部馬3
見佢新款26萬 過兩個月再去睇29萬
26萬我都覺得貴

唔用細cc turbo

淨係呢樣嘢係西方國家已經好蝕底, co2 emission 高= 稅高
而且佢d車又唔係特別平

但係揸萬事得會遲到。

但係

新Mazda 3變咗頭麥尾一字擔

你話佢sale操控咩
對唔住, 新Mazda 3由四撚毒辣變成尾一字擔

你話佢sale動力咩
對唔住, 而家Mazda最大力先得250隻

你話佢sale慳油咩
佢又冇主流hybrid喎

你話佢襟用咩
比起雙田又係差啲

就係乜都喺雙田同歐洲車中間, 搞到兩面不討好

連登仔? 10個推Mazda, 起碼有3個揸都未揸過

老實講，佢內籠係比其他日本車豪華既
但都無得同歐洲車比

其實萬事得個樣幾靚仔

但係唔洗換turbo又係另一種吸引嚟
外國人工貴冧一次turbo都貴

有幾可會冧

連登果班根本mazda d sales 佬黎
個款柒到後生都睇唔上眼
定價又唔係平
點會係連登有咁多擁躉

老老實實
Mazda d sales 佬算係well trained 既
一個新手黎講
入去買架新車好易比佢sell 到頭暈眼花
吹到到門都係well tuned
輕輕一推就閂埋

當年買第一架車比佢sell 完
都覺得佢係個好sales

同上面班打手sell 咩內籠豪華
乜乜柒柒真係有異曲同功之妙

我想問mon ge角度、燈既亮度、喇叭擺位點講究法

真係聽都未聽過，想學下野

可能你對哩間車廠冇興趣而唔留意
其實本地或者海外車評或多或少都會提及
你可以上youtube搵下新馬3/cx30既車評

從來冇叫過人買最新果款
只有叫過人 唔好買某d年份既某d款

其他廠點先

你咁諗囉
操控係好過雙田同級
動力唔使再用CVT
慳唔慳油都係咁上下
個樣靚靚正正咁算噤揸廿幾萬仲想點
奧迪寶馬貴多10個到又真係會甩皮甩骨揸到好不安
笨屎係穩陣但係至起碼貴多十幾個喎

但總係大把人鍾情三肛turbo
Mazda當務之急一定係要力推價2.5 turbo，400幾扭力正能到。。
不過宏益一定會貴能到癲貴過埋BBA一係閹左閹右

最核心技術：引擎 波箱 低盤 佢好似無範叻
襟用又唔輪到佢

內裝係無技術可言，間間車廠都可以做到好靚，爭在肯放幾多錢落去。多d真皮，大車機，多鍍鉻就靚嫁啦

講省油，又冇hybrid。所謂skyactiv 其實咪又係tune d 物理參數eg 空燃比/ 轉波轉數之類，skyactiv只係包裝詞語

無車廠係完美，但都要搵一範野獨步於天下至有市場。
好似subaru內裝屎，但賣操控同四驅
T記性能屎，調較參數保守，但換來耐用度

萬事得 無樣得
我認同佢有心有誠意
但係定位太差
引擎 波箱黎講
性能 耐用 慳油 無樣中 全部中間
內籠豪華 科技唔夠歐洲 玩design又唔夠凌治
D人成日話佢豪華 係用好靚trim 皮
但設計唔得 太無個性
價錢又唔夠黎
Vw 堆車平靚 KIA夠賤

得馬6平有鬼用咩 搞到馬3 cx3冇人買

底盤好過好多日本車wo
不過馬力唔算特別多係事實

內裝無技術可言
如果真係咁無技術 Toyota又點會咁多人屌
其實一坐上去 就知道同其他日本車設計有分別
佢個隻似歐式內籠多過似日本車內籠
所有野都一致 唔會有日本車籠個種堆堆砌砌感覺

Skyactiv 好似唔只數值調整 仲有強化車架+輕量化

對比唔同牌子日本車，
同一級別入面
操控 車身設計同內籠好明顯高一班
除咗馬力

所以點解近年咁多死鬼佬拎佢同入門歐洲車比較，越級挑戰

好的，我會做下功課
不過你都可以簡單分享下嗎？
可以令想買車既人對呢間廠認識多啲

想知audi bmw會點甩皮甩骨法
「慳唔慳油都咁上下.....」
好唔同意喎
揀得呢啲中階車
多數計到盡
一定好注重油耗

同埋個波箱勁在乜野呢？
真心想知

潛水啦
連登神車rav4 都踩

但車評啲人話冇分別

CX3 垃圾車

Toyota 個章一野收你皮啦
仲講車架同設計

心諗

叫人買m車個班通常冇車睇YouTube 人講佢講，一係cx5開心使用中一係10年車冇野整

冧turbo俾啲實例睇下，我真係好少聽人冧turbo

揸過97年Demio

乜撚呀講緊sedan你唔拎86黎講

點會冇Hybrid 佢直接喺豐田拎咗套THS-II嚟用啦

佢直程係細緻到每一粒制嘅阻尼及行程都有考慮到
而且在99%買家看不見的車底
除了舖上完善隔音物料外，還用上了軟性材質減少石仔彈車底的聲音，而且大量採用平整化設計，細至尾鼓的造型也扁平化處理減少亂流

傻鳩衝出黎屈線講得野又垃圾以為自己好撚醒

咪係
人地就賣章
你就諗住賣車架/設計
真係執得

你啲字都係copy返嚟啦

有冇諗過呢啲嘢其實好多車廠都有做
只不過人地大把賣點，唔洗拎出嚟講

同埋用日本人身形設計人體工學，賣去歐美咪死得

NMSL梗係唔係Copy啦！

因為叫人買mazda嘅連登仔分分鐘連牌都未有

不如你試下坐三菱
連張凳都對唔正儀表板
要個身稍為挨左先會對正
同埋點調較都唔啱理想坐姿

所謂細節位就係呢啲

30萬唔洗，可以同人講渣m3

86 好野嚟

咪係

呢個就係賣點

真
等於以前d日本車會sell自己有風油軑
而家有d日本車仲會sell有hill assist

大佬呀你有冇見過歐洲車會拎呢d野做selling point

叻喇叻喇 你有mazda 邊款車呀又

咁30萬左右cx-5有d咩同級對手
巴打請出招

Rav2世界第一

By連登窮閪

rav4 cut左啲咩攪到大家咁抗拒？廿幾萬車咋喎

點解近年咁多死鬼佬拎佢同入門歐洲車比較

^因為價錢差唔多, 叫你考慮入門歐洲車都唔好買佢

設計得好係應份, 唔係佢賣點, ok?

所有

設計好點解可以唔係賣點之一？
咁如果佢設計係比其他車廠係好既 咁呢個就係佢嘅賣點啦

1. Marketing 問題
M2/M3 主攻細價日本車市場
應該盡量貼緊同級日本車車價
內裝可以用option加減去返現價位
同要盡量sell year drive
始終Mazda 贏操控 內裝

2. Spec 問題
Mazda3起 無turbo版係死症
操控係好 內裝係靚
但馬力唔夠 起步唔快
個價錢係日本車 同 歐洲車 中間
要盡量sell 到同Lexus 打

3.尷尬中間位
企係 傳統日本車 同 入門歐洲車中間
內籠歐洲feel
馬力日本feel
一係就推高engine
一係就減多少少近返日本車
呢個係尷尬位 亦同時係機會黎

另外 其實Mazda 係要sell
歐洲spec 日本車維修價
咁的話就好夠noise

利申：Mazda 2 二手車主

咁即係rav4可以唔洗理, 咁30萬suv仲有咩對台車?

內籠 同個款係幾靚
但買車只睇呢2樣野唔夠
SkyactivX 之前吹到好大, 但睇數字又唔係差太多,又未出
不如全款轉Turbo仲好啦

因為高辛烷冇咁易壓縮點火
Skyactiv X開頭開發嗰陣係設計俾92油
結果為咗追求輸出同穩定性，都係轉返用95/98油
力係有呀，但係就搞到個低油耗喺現實環境極難做到
本末倒置

要快要型既既我玩掃把佬啦

我覺得馬3好靚喎，不過冇turbo真係睇唔透

你咁講又好似係不過我淨係揸過八代galant同七代lancer，坐落去總係覺得怪怪地

所以我見台灣日本review/forum好多都係買柴油版cx5 mazda6 cx8

越出越差
2013果代最好

cx8正

cx8 just fit

一D都唔premium

sales 9up

好耐用

16、17年果陣仲可以出柴油私家車
部m6賣撚到33萬咁撚貴
又唔入旅行版
真心on9
如果果陣賣25萬
起碼賣多5000部

又係日本人設計

屋企人啱啱換走左部萬事得8 07款

其實做家庭車唔錯，不過真係無乜力，尤其上山同平路比大油啲都成陣焦味傳入車

街上有幾多部三菱行緊呀，不如用東風黎比？又話mazda成日比人用黎同歐洲車做比較，但問設計點勁，又拎三菱黎比，r晒頭

30 仲要平一兩成
根本條數係番到

渣過17年 Mazda 3, 最近賣左。

優點：
內裝比同價同類型優勝
多安全設備
操控唔錯

缺點：
二手市場細，唔保值
引擎輸出太慢，一句講哂冇力
坐多過2個人，上斜路都好高轉
每朝開車d引擎聲大到成條街都聽到
渣左成年都唔知個專用引擎有咩用
個避震超級硬

Rx9 到底有未

留名睇你俾人討伐

一定係你唔識揸，連登m3不嬲媲美法拉林寶

媲美？萬〉法